\chapter{Stetige Funktionen}
\section{Stetigkeit}
\setcounter{aufgabe}{10}
\begin{aufgabe}
	Man betrachte die Abbildung
	\[
		f: \mathbb R^2 \to \mathbb R, \quad
			(x, y) \mapsto 
			\begin{cases}
				\frac{xy}{x^2 + y^2}, & (x,y) \neq (0,0) \\
				0, & (x,y) = (0,0)
			\end{cases}
	\]
	und setze für ein festes $x_0 \in \mathbb R$:
	\[
		f_1: \mathbb R \to \mathbb R, \quad x \mapsto f(x, x_0), \qquad 
		f_2: \mathbb R \to \mathbb R, \quad x \mapsto f(x_0, x)
	\]
	Dann gelten:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] $f_1$ und $f_2$ sind stetig.
		\item[(b)] $f$ ist stetig in $\mathbb R^2 \setminus \{(0,0)\}$ und unstetig in
			$(0,0)$.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Aus Symmetriegründen reicht es die Stetigkeit von $f_1$ zu beweisen.
			Nehmen wir zuerst $x_0 \neq 0$ an. Dann ist $f_1$ gegeben durch 
			$f_1(x) = f(x, x_0) = \frac{x x_0}{x^2 + x_0^2}$. Da der Nenner nie $0$ ist, 
			ist diese rationale Funktion auf ganz $\mathbb R$ stetig. Im Fall $x_0 = $ ist
			$f_1(x) = \frac{0}{x^2} = 0$ für $x \neq 0$ und $f_1(0) = f(0,0) = 0$, also ist $f_1$
			die Nullfunktion und damit ebenfalls stetig auf $\mathbb R$. Es folgt, dass 
			$f_1$ für jedes feste $x_0 \in \mathbb R$ auf ganz $\mathbb R$ stetig ist.
		\item[(b)] Sei $(z_n) = ( (x_n, y_n) )$ eine Folge in $\mathbb R^2$ mit 
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} z_n = z = (x,y) \neq (0,0)$. Also gilt
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n = x$ und 
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} y_n = y$, also auch
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n^2 = x^2$, 
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} y_n^2 = y^2$, 
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n y_n = xy$ und
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n^2 + y_n^2 = x^2 + y^2$.
			Damit folgt
			\[
				\lim_{n \to \infty} f(x_n, y_n) = \lim_{n \to \infty} \frac{ x_n y_n }{x_n^2 + y_n^2}
					= \frac{xy}{x^2 + y^2} \ ,
			\]
			also ist $f$ stetig in $\mathbb R^2 \setminus \{ (0,0 \}$

			Es sei nun $(z_n) = ( (x_n, x_n) )$ eine Folge in $\mathbb R^2$ mit
			$\displaystyle \lim_{n \to \infty} z_n = (0,0)$.
			Dann ist
			\[
				f( x_n, x_n ) = \frac{ x_n x_n }{x_n^2 + x_n^2} = \frac{x_n^2}{2 x_n^2} = \frac 1 2
			\]
			für jedes $n \in \mathbb N$.
			Wir haben $(x_n, x_n) \to (0, 0)$ aber $f(x_n, x_n) \to \frac 1 2 \neq 0$ für 
			$n \to \infty$ und somit ist $f$ in $(0,0)$ nicht stetig.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{aufgabe}
	Man zeige, dass jede lineare Abbildung von $\mathbb K^n$ nach $\mathbb K^m$
	Lipschitz-stetig ist.
\end{aufgabe}
\begin{proof}
	Sei $f: \mathbb K^n \to \mathbb K^m$ linear. Da $f$ linear ist, gibt es eine
	Matrix $A = [a_{ij}] \in \mathbb K^{m \times n}$ so, dass $f(x) = A x$ für $x \in \mathbb K^n$.
	Seien $x, y \in \mathbb K^n$. Mit Satz II.3.12 und der Dreiecksungleichung folgt:
	\begin{align*}
		\Vert f(x) - f(y) \Vert
			&\leq \sqrt m \Vert f(x) - f(y) \Vert_\infty
			= \sqrt m \Vert f(x-y) \Vert_\infty 
			= \sqrt m \Vert A(x-y) \Vert_\infty \\
			&= \sqrt m \max_{1 \leq i \leq m} \Big \vert \sum_{j=1}^n a_{ij} (x_j - y_j) \Big \vert \\
			&\leq \sqrt m \max_{1 \leq i \leq m} \sum_{j=1}^n |a_{ij}| | x_j - y_j | \\
			&\leq \sqrt m \max_{1 \leq i \leq m \atop 1 \leq j \leq n} | a_{ij}| \sum_{j=1}^n |x_j - y_j| \\
			&\leq \sqrt m \max_{1 \leq i \leq m \atop 1 \leq j \leq n} |a_{ij}|\cdot  n \Vert x - y \Vert_\infty \\
			&\leq \underbrace{n \sqrt m \max_{1 \leq i \leq m \atop 1 \leq j \leq n} |a_{ij}| }_{=: \alpha} \Vert x -y \Vert
	\end{align*}
	Dies beweist die Lipschitz-Stetigkeit von $f$.
\end{proof}

\begin{aufgabe}
	Es seien $(E, (\cdot | \cdot) )$ ein Innenproduktraum und $x_0 \in E$. Dann sind die Abbildungen
	\[
		f: E \to \mathbb K, \quad x \mapsto (x | x_0), \qquad
		g: E \to \mathbb K, \quad x \mapsto (x_0 | x)
	\]
	stetig.
\end{aufgabe}
\begin{proof}
	Sei $\tilde x \in E$, $\epsilon > 0$ und $\delta := \frac{\epsilon}{\Vert x_0 \Vert}$. Für
	$x \in E$ mit $\Vert x - \tilde x \Vert < \delta$ folgt mit der Cauchy-Schwarz-Ungleichung
	\begin{align*}
		| f(x) - f(\tilde x) | 
			&= | (x | x_0) - (\tilde x | x_0) |
			= |(x-\tilde x | x_0) | \\
			&\leq \Vert x - \tilde x \Vert \Vert x_0 \Vert < \delta \Vert x_0 \Vert = \epsilon \ ,
	\end{align*}
	also ist $f$ stetig.
	Analog beweist man die Stetigkeit von $g$.
\end{proof}


\section{Topologische Grundbegriffe}
\section{Kompaktheit}
\section{Zusammenhang}
\section{Funktionen in $\mathbb R$}
\section{Die Exponentialfunktion und Verwandte}
